【立法會去或留？】梁啟智：就係要留響第一排篤眼篤鼻

早前和身處海外的友人聯絡，對方對香港的局勢十分擔心，千叮萬囑如果撑不下去就要安排離開，留下有用之身才可以長期作戰。感謝友人關心之餘，也得承認去或留已成為身邊不少戰友糾結之事，自問也不敢一口咬定該如何自處。

若面對實際人身安全困難，走，是正確決定，不用自責。至於留，除了因為「真係好撚鍾意香港」之外，在我眼中還有兩個理由。第一，人生在世短短數十年，在人類文明長河中不值一提，竟然有幸活在大時代，還要坐在第一排見證歷史，本已值回票價。第二，反過來看，我們的第一排也是對家的第一排，能坐在第一排無時無刻的在對家面前篤眼篤鼻，也算是一種抗爭。你要人滾地留？只要香港島不要香港人？我就偏偏要存活下來不讓你這麼容易得逞。

然後，我想到立法會。

自從九月立法會選舉被取消後，各種要求民主派總辭、杯葛，或推動民間白票運動的聲音不絕於耳。畢竟，對家已直接宣告了立法會的死亡，還留下來做什麼？在我最憤怒的一刻，也曾經認同過這種觀點。

但是，靜下來後，我又想到那個留下來的理由：就係要留響第一排篤眼篤鼻。而我希望，會有代表我的人在制度內繼續篤眼篤鼻。

別誤會我，我是百分百理解從制度內爭取勝利的想法已經前無去路。但我主張在議會中留下來，因為我仍想用盡每一個機會讓對家難堪。

舉個例，按過去數個月的發展，很明顯，對家要在香港做甚麼，都可以不按制度章則強行做到，畢竟就算違反《憲法》，你都不可以去北京最高人民法院告他。從結果來看，制度內抗爭確實是沒有用了；但從程序來看，我想還是重要的。只要一天立法會內還有三分之一的否決權，對家要亂來的話還是要通過「人大常委決定」等的方式來僭越，名不正言不順，而不能理直氣壯地直接修改《基本法》。我覺得迫使對家繼續名不正言不順，已經很有價值。

而這個名不正言不順，在國際線上也是重要的。對家亂來的過程越名不正言不順，事情的是非曲直就越明確。

所以，我還是希望立法會諸君留下來。不是為了能直接改變結果，只是想你們可以留響第一排篤眼篤鼻。

說到國際線，有輿論認為民主派如果留下來，會否反而給予制度認授；又或民主派如能集體杯葛，會否帶來更多的國際關注。我的回應是：從去年到今天，香港已經上了《紐約時報》超過十次頭版，已經成為美國民主共和兩黨「鬥黃」的議題，我看不到所謂的總辭或白票可以如何帶來更多的關注。民主派參與這扭曲議會也有二十年，亦不見得有阻礙了國際社會理解其扭曲，人家沒有那麼無知。

當然，以上的說法，還是建基於民主派可以留下來。各種選前選後的DQ，大可以拿走民主派三分一的否決權，甚至最後一席都沒有。但這個過程本身，同樣是重要的。我見到這次選舉中，有些參選人明知會被DQ也去參選，就是因為他們知道自己走，和被趕走，還是有分別的。

那我們就留下來繼續篤眼篤鼻，直到被抬至最後一人。

各位點睇

push

有部分否決權：留
冇：辭

如果留底就不如入去玩下膠迫奶共派鬥藍算, 反正個立法會都廢撚左

例如動議選舉主任全家放棄外國國藉之類

我覺得如果公民黨果幾個DQ嘅可以入閘臨立會的話，可以唔總辭，始終有議員頭銜做野方便D
但入唔到的話就一定要總辭

根本守不住1/3否決權，真是應該總辭……